% Первая лекция по кольцам.
\Subsection{Определения и основные понятия}

\begin{definition}\label{def:ring}
Множество $R$ с операциями $+,\cdot$ на нём называется кольцом, если:
\begin{compactenum}
\item $(R, +)$~--- абелева группа.
\item
  $\forall x,\, y,\, z \in R\colon~~
  \begin{matrix}(x + y) z = xz + yz\\
                x (y + z) = xy + xz
  \end{matrix}$~~~~~~~(дистрибутивность)
\end{compactenum}
\end{definition}

\nameref{def:ring}

\begin{definition}\label{def:ring-ass}
  Кольцо называется ассоциативным, если $*$~--- ассоциативна $(x (yz) = (xy) z)$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-comm}
  Кольцо называется коммутативным, если $*$~--- коммутативна $(x y = y x)$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-withone}
  Кольцо называется кольцом с единицей, если $\exists 1\colon x \cdot 1 = 1 \cdot x = x~\forall x \in R$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:body}
  Ассоциативное кольцо с единицей, причём $1 \ne 0$, в котором всякий ненулевой элемент обратим
  [по умножению] называется телом.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:field}
  Коммутативное тело называется полем.
\end{definition}

\begin{example} ~ \\ 
  $2 \Z$~---коммутативное, ассоциативное кольцо без $1$ \\
  $\Z,\, \Q,\, \R,\, \Z/n\Z$\\
   $R[x]$~--- кольцо многочленов с коэффициентами из $R$ \\
  $R[[x]] = \{\sum\limits_{i = 0}^{\infty} a_i x^i \mid a_i \in R \}$~--- кольцо формальных степенных рядов. 
\end{example}

\Subsection{Свойства колец}

\begin{lemma}
	Пусть $R$ - кольцо (ассоциативное), $r \in R$, тогда:
	\begin{compactenum}
		\item r * 0 = 0 * r = 0
		\item Если R - кольцо с единицей, то $(-1) * r = -r$, где $(-x)$ означает обратный элемент по сложению.
		\item Если $|R| \ne 1$, то $0 \ne 1$.
	\end{compactenum}
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	\begin{compactenum}
		\item \begin{compactitem}
			\item $r + 0 = r = 0 + r$.
			\item $r (r + 0) = r^2$
			\item $r^2 + r * 0 = r^2$
			\item $r * 0 = 0$.
			\item Аналогично доказывается правое равенство.
		\end{compactitem}
		
		\item Пользуемся \hyperref[def:ring]{дистрибутивностью} кольца:
		
		$r * 0 = 0 \Rightarrow$
		$r (-1 + 1) = 0 \Rightarrow$.
		$(-1) r + 1 * r = 0 \Rightarrow$
		$(-1) r + r = 0 \Rightarrow$
		$(-1) * r = (-r)$
		
		\item Пусть $0 = 1$.
		Тогда $\forall r \in R\colon r = 1 * r = 0 * r = 0$
		$\implies R = \{0\} \implies |R| = 1$. \qedhere
	\end{compactenum}
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-divzero}
	Пусть $R$~--- коммутативное кольцо.	
	Элемент $r \in R \setminus \{0\}$ называется делителем нуля, если $\exists s \in R \setminus \{0\}\colon rs = 0$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-nullpot}
	Пусть $R$~--- коммутативное кольцо.
	Элемент $r \in R \setminus \{0\}$ называется нильпотентным, если $\exists n \in \N\colon r^n = 0$
\end{definition}

\begin{remark}[1]
	В $\Z / n\Z$ есть делители нуля $\iff n$ ~-- составное.
	\begin{compactitem}
		\item Если $n = ml~(m, l \ge 2)$, то и $m$ и $l$ - делители нуля.
		\item Если есть делители нуля, то $\exists m, l \ge 2,~ml \divby n$, что невозможно.
	\end{compactitem}
\end{remark}

Так что в качестве примера можно привести какое-нибудь составное число и его делитель. 

\begin{remark}[2]
	В $\Z / n\Z$ нильпотенты $\iff n$ делится на какой-то квадрат.
\end{remark}

\begin{definition}\label{def:ring-integrity}
	Коммутативное ассоциативное кольцо с $1$ без делителей нуля называется областью целостности (целостным кольцом).
\end{definition}

\Subsection{Гомоморфизм колец}
\begin{definition}\label{def:ring-homomorphism}
	$f\colon A \to B$ называется гомоморфизмом колец, если:
	\begin{compactitem}
		\item $A, B$~--- кольца.
		\item $\forall a,\, b \in A\colon f(a + b) = f(a) + f(b)$.
		\item $\forall a,\, b \in A\colon f(a b) = f(a) f(b)$.
	\end{compactitem}
\end{definition}

\begin{definition}
	$\Ker f = f^{-1}(0) = \{x \in A \mid f(x) = 0\}$
\end{definition}
\begin{definition}
	$\Im  f = \{f(x) \mid x \in A\}$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Если $f\colon A \to B$~--- гомоморфизм колец, то:
	
	\begin{compactenum}
		\item $f(0_A) = 0_B$
		\item $f(-r)  = -f(r)$
		\item Если $f(a) = b$, то $f^{-1}(b) = a + \Ker f$
		\item $f$~--- инъективна $\iff \Ker f = \{0\}$
	\end{compactenum}
\end{remark}
\begin{proof} \thmslashn
	\begin{compactenum}
		\item $f(0_A) = f(0_A + 0_A) = f(0_A) + f(0_A) \Rightarrow f(0_A) = 0_B$
		\item $0_B = f(0_A) = f(-r + r)  = f(-r) + f(r) \Rightarrow f(-r) = -f(r)$
		\item Если $f(a) = b$, то $f^{-1}(b) = a + \Ker f$\\
				Докажем вложенность в обе стороны.\\
				$a + \Ker f \subset f^{-1}(b)$ т.к. $\forall x \in \Ker f f(a + x) = f(a) + f(x) = f(a) + 0 = f(a) = b$ \\
				В другую сторону: пусть есть элемент $t \notin a + \Ker f: f(t) = b$, тогда $0 = f(t) - f(a) = f(t - a) \Rightarrow t - a \in \Ker f \Rightarrow t - a + a \in a + \Ker f \Rightarrow t \in a + \Ker f$ Протворечие 
		\item $f$~--- инъективна $\Rightarrow \forall x \in B \ |f^{-1}(x)| \le 1 \Rightarrow |\Ker f| = |f^{-1}(0)| \le 1$ Но там есть хотя бы 0, значит, строго 1.
				 В обратную строну очевидно. Если ядро нетривиально, значит, хотя бы прообраз нуля ломает инъективность. \qedhere
	\end{compactenum}
\end{proof}

\begin{remark}
	Единица не всегда сохраняется, даже если она есть во втором кольце.
\end{remark}

\begin{example}
	$A$~--- абелева группа, есть $+$, $0$.
	$x, y \in A\colon x \cdot y := 0$.
\end{example}


\begin{definition}\label{def:ring-nullhom}
	Гомоморфизм нулевой, если он переводит все элементы в $0$.
\end{definition}


\begin{statement}
	Если $f\colon A \to B$ ненулевой гомоморфизм колец.
	A~--- кольцо (ассоциативное, коммутативное) с 1.
	B~--- область целостности, то $f(1_A) = 1_B$.
\end{statement}

\begin{proof}
	$f(1_A) = f(1_A * 1_A) = f(1_A) * f(1_A)$
	
	$f(1_A) - f(1_A) * f(1_A) = 0_B$
	
	$f(1_A)(1_B - f(1_A)) = 0_B$.
	
	Так как $B$~--- \hyperref[def:ring-integrity]{область целостности}, то $f(1_A) = 0$ или $f(1_A) = 1_B$.
	
	Если $f(1_A) = 0_B$, то
	$\forall a \in A\colon f(a) = f(1 * a) = f(1)\, f(a) = 0\,f(a) = 0 \implies f$~--- нулевой.
	
	Следовательно $f(1_A) = 1_B$. \qedhere
\end{proof}


\begin{remark}
	Далее гомоморфизм колец с единицей означает гомоморфизм колец, обладающий свойством выше ($f(1_A) = 1_B$).
\end{remark}

\begin{lemma}
	Если $f\colon A \to B$~--- гомоморфизм колец с единицей,
	то $\forall x \in A^*\colon f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$
\end{lemma}
\begin{proof}
	~ \\ 
	Если $a$ обратим, то $a a^{-1} = 1$. Тогда $1 = f(1) = f(a a^{-1}) = f(a) f(a^{-1}) \Rightarrow f(a)^{-1} = f(a^{-1})$ \qedhere
\end{proof}

\Subsection{Подкольца и идеалы}

\begin{definition}\label{def:ring-subring}
	Непустое подмножество $А$ кольца $R$ называется подкольцом, если
	\begin{compactitem}
		\item $\forall a, b \in A\colon a + b,\, -a,\, ab \in A$
	\end{compactitem}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-ideal}
	Аддитивная подгруппа $I \le R^+$ называется:\thmslashn
	\begin{compactitem}
		\item Левым  идеалом, если $\forall r \in R, \forall s \in I\colon rs \in I$ (иначе говоря, $RI \subseteq I$)
		\item Правым  идеалом, если $\forall r \in R, \forall s \in I\colon sr \in I$ (иначе говоря, $IR \subseteq I$).
		\item Двусторонним идеалом, если она и левый и правый идеал.
	\end{compactitem}
\end{definition}

\begin{lemma}
	Если $f\colon A \to B$~--- гомоморфизм колец, то
	
	$\Im f$~--- подкольцо $B$.
	
	$\Ker f$~--- двусторонний идеал $A$.
\end{lemma}

\begin{definition}\label{def:ring-summonideal}
	$R$~--- кольцо, $X \subseteq R$. Идеалом (левым, правым, двусторонним), порождённым подмножеством $X$
	называется наименьший по включению идеал (левый, правый, двусторонний), содержащий $X$.
\end{definition}

\exersize пересечение всех идеалов, содержащих данное множество $X$ является идеалом, порождённым множеством $X$.

\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Во-первых, пересечение идеалов -- идеал. (Идеалы это подгруппы, пересечение подгрупп = подгруппа. Соблюдение свойства идеала проверяется так: возьмем элемент из пересечения, домножим на любое $r$. Полученный элемент лежал в обоих идеалах, значит и в пересечении тоже. Успех)
		\\
		Во вторых, мы получим не меньше чем нужный идеал. Пусть не так. Тогда какие-то 2 идеала пересеклись и мы получили меньше чем нужный идеал. Но в результате пересечения мы получили идеал и он также содержал множество $Х$. Значит, наименьший идеал не наименьший. Противоречие.
		\\
		В-третьих, мы получим не больше, так как в пересечении уже лежит искомый идеал. \qedhere
\end{proof}

\begin{remark} Для правых идеалов:
	$$\bigcap_{\stackrel{I \supseteq X}{\mathrm{I\,-\,идеал~R}}} I = \sum_{x \in X} x R$$
\end{remark}


\begin{definition}\label{def:ring-spawnedideal}\thmslashn
	\begin{compactitem}
		\item $(X)$~--- идеал, порождённый множеством $X$, в зависимости от ситуации левый, правый или двусторонний.
		
		\item $(a)$~--- идеал, порождённый элементом $a$, где $a \in R$, в зависимости от ситуации левый, правый или двусторонний.
		
		\item Идеал, порождённый одним элементом называется \emph{Главным идеалом}.
	\end{compactitem}
\end{definition}

\begin{remark}
	Для левых идеалов $(a) = Ra$.
\end{remark}

\begin{lemma}
	\hyperref[def:ring-subring]{Подкольцо}, порождённое множеством $X$, то есть наименьшее подкольцо, содержащее это
	множество, состоит из всех сумм из элементов $\pm x_1 x_2 x_3 \dots x_n$, где $x_i \in X$
\end{lemma}

